花錢坐牢

花錢坐牢 - 高慧然

路透社(路透社)

韓國江原道洪川縣有一間特殊的「監獄」，名叫「Prison Inside Me」，「監獄」內共設28間「牢房」，面積大約6平方米（66平方呎）。「牢房」內有簡單的盥洗設備，以及瑜伽墊、茶具、日記本和筆。「囚犯」入住前須換上「囚衣」，並交出包括手機在內的所有私人物品。

這其實不是真的監獄，而是一間監獄主題的酒店，日租90美元，沒有任何娛樂，「監飯」異常簡單，一日三餐都是小米粥、蒸番薯及香蕉奶昔，由工作人員透過「牢門」下方的小洞派送。

每天花90美元去坐牢？聽起來非常瘋狂，事實上，「監獄」自2013年建成以來，已經接待過2000多名「囚徒」。「入獄者」有白領、專業人員、主婦，甚至高中生等等。「獄」中寶貴的獨處時間與空間，讓「囚徒」們得以集中注意力，擺脫日常生活種種羈絆，一個人與自己相處，走入自己的內心世界，讓思維變得清晰。所以有人一住就是一個星期。

「監獄」雖然叫做Prison Inside Me，我內心的監獄，很多「囚徒」卻在裏面找到了平靜和自由。在外面的世界，被俗務纏身，被人情綑綁，被密密麻麻的行程表規限……在6平方米的狹窄空間，行動受困，心靈卻彷彿得到了釋放。真正的監獄也許在每個人心中，由每個人自設。

又一次想起經典電影The Shawshank Redemption，在監獄住了太久的人重回社會之後，恐懼自由，反而懷念監獄的約束與規範。

不僅監獄在人心中，自由，也在人心中。沒有心靈的自由，就永遠住在自設的牢獄中。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

上一則
上一則
吊死鬼 (馮睎乾)

下一則
下一則
新舊中國的醫德 (古德明)